%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Plantilla TFG/TFM
% Universidad de Murcia. Facultad de Informática
% Realizado por: José Manuel Requena Plens
% Modificado: Pablo José Rocamora Zamora
% Contacto: pablojoserocamora@gmail.com
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter*{Preámbulo}
\thispagestyle{empty}

¿Existe algo más efectivo para la movilización de masas que el fútbol? No importa tu condición, siempre es un buen momento para que tus problemas desaparezcan durante una par de horas. Gritas ansioso a la televisión, reclamando al árbitro una falta mientras tus colegas te apoyan con golpes en la barra del bar o en la mesita de la sala de estar, proponiendo insultos varios hacia el equipo rival, muchas veces racistas u homófobos que nada tienen que ver con el propio deporte\footnote{https://www.eldiario.es/politica/suspende-partidos-insultos-racistas-Shakira\_0\_974652939.html}. La excitación en estos encuentros \textit{amistosos} es aún mayor si existe dinero de por medio, muy fácil de perder pero a la vez, muy fácil de ganar y es aquí dónde reside el problema.

Las apuestas no han sido inventadas en estas últimas décadas. Lleva siendo objeto de entretenimiento desde la antigüedad y desde que en Espa\~na se legalizara en febrero de 1977, este sector ha sufrido un crecimiento considerable. Como viene descrita en la \gls{dgoj}\footnote{http://ordenacionjuego.es/es/act-06-informacion-transparencia\#tasa}, la recaudación por la gestión administrativa del juego ha pasado de 7.4 millones de euros en 2012 a más de 20 millones en 2018.

Es cierto que estas actividades no tienen por qué significar un riesgo en muchos individuos, tratándose de un juego responsable. Pero para otros sin embargo, éstas generan un comportamiento negativo, descrito en el Manual Diagnóstico y Estadístico de los Trastornos Mentales, de la Asociación Americana de Psiquiatría\cite{apa} con los siguientes síntomas, entre otros:

\begin{itemize}
	\item Necesidad de apostar cantidades crecientes de dinero para conseguir la excitación deseada.
	\item Fracaso repetido por controlar o detener esta conducta.
	\item Inquietud e irritabilidad.
	\item Utilización del juego para escapar de estados emocionales negativos.
	\item Mentir sistemáticamente a las personas del entorno más cercano para ocultar esta conducta y los problemas derivados de ella.
	\item Arriesgar o perder las relaciones interpersonales.
\end{itemize}

La \gls{oms} reconoce la ludopatía como un trastorno y la proliferación de casas de apuesta no ayuda a detener el problema. Según la \gls{dgoj}, el 2\% de la población española es adicta, y esta adicción es tan brutal como las drogas. Cada vez más jóvenes, salen del colegio en el recreo para apostar o simplemente desde casa con un click. Casi sin percatarnos, estamos siendo bombardeados con publicidad y con la ayuda de personajes, como J. Coronado para Bet365, C. Sobera para 888, los ídolos de muchos chavales llevando camisetas con logos de estas casas o lo que parece surrealista, el nombre del equipo de baloncesto de Bilbao, \emph{RETAbet Bilbao Basket}, o el de Vitoria, \emph{Kirolbet Baskonia}.

¿Es una coincidencia que estas casas proliferen cada vez más en los barrios pobres? Es muy fácil engañar con estos medios a gente en riesgo de pobreza con el sueño del dinero fácil y de adrenalina de por medio. De hecho, muchos medios comienzan a decir que esta oleada puede suponer la misma adicción que supuso la heroína\footnote{https://www.publico.es/sociedad/ludopatia-casas-apuestas-juego-online-nueva-heroina-jovenes.html}.

La década de 1980 fue brutal para el País Vasco, ya no sólo por la \emph{intensa} actividad política y reaccionaria, si no por la reconversión industrial, el paro y el ataque de las drogas duras. El problema podría haberse controlado de cierta manera, si no hubiera intereses\footnote{El \emph{informe Navajas}, mayo de 1989.}  por \emph{controlar} esta subversión de los jóvenes vascos con estas herramientas tan eficaces. Pero dejándolo a un lado, ¿qué tiene que ver con las apuestas de hoy en día? Pues que ambas son adicciones y nadie hace nada por evitarlas.

Vista la dimensionalidad que iba cogiendo el problema de la heroína y la incompetencia de los organismos, surgieron programas de prevención del SIDA\cite{sida}, como el \emph{kit anti-sida}, en el que las farmacias proporcionaban bolsitas con jeringuillas limpias, agua destilada y alcohol para desinfectarse. No era una solución, pero evitaba que estos consumidores pudieran contraer enfermedades a causa del consumo de heroína, como el VIH.

La propuesta del trabajo es la siguiente: vista la \emph{imposibilidad} de apartar las casas de apuestas de la sociedad, debido los golosos retornos económicos que generan a los organismos y a la libre competencia, ¿se podrá realizar una especie de \emph{kit} como el mencionado anteriormente, no para solucionar si no para evitar trágicos desenlaces en los jóvenes potencialmente adictos?

Puede ser objeto de controversia el suministrar una aplicación que \emph{asegure} ganancias, se podría potenciar las apuestas también. Pero por otro lado, se podría intentar la bancarrota de las casas si estas aplicaciones se usaran en masa y les generaran pérdidas. Puede resultar un proyecto ambicioso, pero me parece justo intentarlo.

Estamos en pleno 2020 y los datos de cada partido jugado en este siglo estan disponibles en la red. Usémoslos.

%Poner aquí un texto breve que debe incluir entre otras:
%\begin{quote}
%	las razones que han llevado a la realización del estudio, el tema, la finalidad y el alcance y también los agradecimientos por las ayudas, por ejemplo apoyo económico (becas y subvenciones) y las consultas y discusiones con los tutores y colegas de trabajo. \citep{UNE50136:97}
%\end{quote}


\cleardoublepage %salta a nueva página impar

\chapter*{Agradecimientos}

\setlength{\leftmargin}{0.5\textwidth}
\setlength{\parsep}{0cm}
\addtolength{\topsep}{0.5cm}

\begin{flushright}
	\small\em{

Quería agradecer a mis padres y a mis abuelos la oportunidad de poder estudiar de la manera en la que lo he hecho y que sin ellos, esto no hubiese sido posible. A la cuadrilla de amigos y amigas que han sabido aguantar mis faltas de asistencia y que desde que salimos del insituto y a pesar de las riñas, aún seguimos juntos. También a todos los profesores y profesoras que han formado parte de mi educación, sobre todo a Cristina, que me hizo empezar a querer las matemáticas, a Roberto por hacerme mirar más allá de lo obvio y cuestionarme cada cosa y en esta última etapa, a los profesores que me han sabido guiar en la universidad, sobre a todo a Iñaki por todo el cariño, atención y dedicación que he recibido de él en este último año.
	}
\end{flushright}

\chapter*{}

\setlength{\leftmargin}{0.5\textwidth}
\setlength{\parsep}{0cm}
\addtolength{\topsep}{0.5cm}
\begin{flushright}
	\small\em{
            Si el sombrío lugar en el que muchas personas engañadas se hayan fuera representada con el Niflheim. Si la triste vida de éstas hubiera sido causada por la maldad de unos gigantes que habitan el Jötunheim y ambos mundos estuvieran conectados al nuestro, al Midgard, mediante el árbol de la vida Yggdrasill, yo sería Níðhöggr, el dragón que viene desde el Niflheim para roer las raíces de Yggdrasill hasta el día del Ragnarök en el que los gigantes que tanto nos atormentan se enfrenten a los dioses, acabando con esta relación de odio perpetuo entre los gigantes y los humanos del Midgard.
	}
\end{flushright}

\begin{flushright}
	\small{
		Uso de la Mitología nórdica para representar este trabajo.
	}
\end{flushright}


\cleardoublepage %salta a nueva página impar

